\section{Preliminarias}
\section{Axiomas de Zermelo-Fraenkel}
Hasta ahora el alumno ha desarrollado una noción de \textit{conjunto}, y se ha
hablado y trabajado con conjuntos como $\mathbb{N}$, $\mathbb{R}$, $\emptyset$,
\textit{etc}... En éste curso se busca presentar una fundación rigurosa de las
matemáticas conocidas en términos de la teoría axiomática de conjuntos. Los
axiomas de Zermelo-Fraenkel conforman, junto con el Axioma de Elección, el
modelo de facto para la teoría de conjuntos. \\
En las notas, las letras se referirán a conjuntos a menos que se especifique. El
orden de presentación de los axiomas es primeramente la noción de igualdad,
luego axiomas de construcción de conjuntos, axiomas de existencia de ciertos
conjuntos, y posteriormente en las notas, el axioma de elección.:
\begin{axiom} de extensionalidad \\
    \[
        \forall a, b \quad a = b \, \Leftrightarrow (x \in a \, \Leftrightarrow
        \, x \in b)
    \]
    Los conjuntos son iguales si tienen los mismos elementos.
\end{axiom}
Los siguientes axiomas hablan de los conjuntos que pueden ser construidos a
partir de otros.
\begin{axiom} de parejas
    \[
        \forall a, b \quad \exists y \, | \, a \in y \, \land \, b \in y
    \]
    Para cualquiera dos conjuntos, existe un tercer conjunto del cual son
    elementos.
\end{axiom}
\begin{axiom} de la unión
    \[
        \forall a \quad \exists y \, | \, x \in y \, \Leftrightarrow \, b \in a \,
        \land \, x \in b
    \]
    Para cualquier conjunto, existe un conjunto cuyos elementos son todos los
    elementos de los miembros del conjunto.
\end{axiom}
\begin{axiom} del conjunto potencia
    \[
        \forall a \quad \exists y \, | \, x \in y \, \Leftrightarrow \, x
        \subset a
    \]
\end{axiom}
\begin{axiom} (esquema) de especificación \\
    Sea $P$ una propiedad independiente de $a$
    \[
        \forall a \quad \exists y \, | \, x \in y \, \Leftrightarrow \, x \in a
        \, \land P(x)
    \]
\end{axiom}
El axioma anterior presenta una restricción importante, sólamente se pueden
construir conjuntos a partir de conjuntos cuya existencia es previamente
conocida. \\
Los axiomas mencionados hasta ahora no muestran la existencia de ningún
conjunto, simplemente enuncian ``reglas'' mediante las cuales nuevos conjuntos
pueden ser construidos a partir de conjuntos anteriores.
\begin{definition} Se denotará por el símbolo $\emptyset$ al conjunto $x$ tal
    que
    \[
        \forall a \quad a \notin x 
    \]
    Y se leerá ``conjunto vacío''.
\end{definition}
Trivialmente se prueba que tal conjunto es único.
\begin{proposition}
    Sea $(N,R)$ un conjunto parcialmente ordenado tal que toda cadena
    contenida en $N$ tiene un supremo en $N$. Sea $f:N\rightarrow N$ una
    función tal que $\forall x \in N \quad x \prec f(x)$. Entonces, existe
    algún $n \in N \quad f(n)=n$.
\end{proposition}
\begin{definition}
    Dado $u \in N$ se dice que $A \subset N$ es \textbf{admisible} con relación a $u$
    si se cumple: 
    \begin{enumerate}
        \item $u \in A$.
        \item $f(A) \subset A$.
        \item Si $B$ es una cadena contenida en $A$, entonces en $A$ mismo
            existe el supremo de $B$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{proof}
    Dado $u \in N$, sea $M$ el conjunto de todos los conjuntos admisibles de
    $u$ en relación a $N$. \\
    Definamos: $S= \bigcap\limits_{x\in M} x$.  Veamos que:\\
    \begin{enumerate}
        \item $u \in S$ ya que $u \in S $
        \item Sea $t \in S$, $t \in  x$, $\,\therefore\,$ $f(t) \in x \,
            \forall x  \in M$, lo cual muestra que $f(S) \subset S$.
        \item Sea $B$ una cadena contenida en $S$. $B \subset x \, \forall x
            \in N$ $\, \therefore \,$ $\sup B \in S$.
    \end{enumerate}
    Así $S$ es admisible con respecto a $u$. Observe que si $S' \subset S \,
    \land \, S'$ es $u$-admisible, entonces $S' =S$. \\
    \textbf{Hecho 1} $u$ es el primer elemento de $S$, es decir, $u\prec x
    \, \forall x \in S$.
    Sea $A= \{ x \in S\, | \, u \prec x\}$. Se demostrará que $A =S$.
    Como $A \subset S$, bastará probar que $A$ es $u$ admisible.
    \\
    \begin{enumerate}
        \item Como $R$ es en particular reflexiva: $u \prec u$. Además $u
            \in S$. Así $u \in A$.
        \item Sea $x \in A$, veamos que $f(x) \in A$ ya que $u \prec x$, por
            transitividad $u \prec f(x)$. Así $x \in S$ y al ser
            $u$-admisible, $f(x) \in A$. Así $f(A) \subset A$.
        \item Sea $B$ una cadena contenida en $A$, 
    \end{enumerate}
\end{proof}


\section{Problemas}
\begin{definition}
    Sean $R_1$, $R_2$ relaciones en $A$, se define la relación
    \textbf{composición} $R_1 \circ R_2$
    \[
        R_1 \circ R_2 = \{\, (a,b) \in A \times A  | (a,c) \in R_1 \land (c,b)
        \in R_2 , \, c \in A\,\}
    \]
\end{definition}
\begin{definition}
    Sea $R$ una relación binaria en $A$, se define la relación
    \textbf{inversa} $R^{-1}$ como sigue:
    \[
        (a,b) \in R^{-1} \Leftrightarrow (b,a) \in R
    \]
\end{definition}
\begin{problem}
    Sean $R$, $S$ y $T$ relaciones binarias en $A$, demuestre que $(R \circ
    S) \circ T = R \circ (S \circ T)$. Muestre que si $R$ y $S$ son
    relaciones de
    equivalencia, $R \circ S$ no es
    necesariamente una relación de equivalencia. 
\end{problem}
\begin{sol}
    Considere $(a,b) \in (R \circ S) \circ T$ arbitrario. Existe entonces
    $c\in A$ tal que
    $(a,c) \in (R \circ S)$, $(c,b) \in T$. Existe entonces $d\in A$ tal que
    $(a,d) \in R$, $(d,c) \in S$. Así $(d,b) \in (S \circ T)$, y como $(a,d)
    \in R$, $(a,b) \in R \circ (S \circ T)$. $(R \circ
    S) \circ T \subset R \circ (S \circ T)$; la segunda contención se
    demuestra analogamente.
    \hfill$\square$ \\
    Considere $A=\{\clubsuit, \spadesuit, \blacklozenge\}$, 
    $R=\{(\clubsuit, \clubsuit), (\spadesuit,\spadesuit),
    (\blacklozenge,\blacklozenge),(\clubsuit,\spadesuit),(\spadesuit,\clubsuit)\}$
    y 
    $S=\{(\clubsuit, \clubsuit), (\spadesuit,\spadesuit),
        (\blacklozenge,\blacklozenge),(\blacklozenge, \clubsuit), (\clubsuit,
    \blacklozenge)\}$.\\
    Veamos que $(\spadesuit, \blacklozenge) \in R \circ S$ pero $(\blacklozenge,
    \spadesuit) \notin R \circ S$. Lo cual asegura que $R \circ S$ no es de
    equivalencia.
\end{sol}
\begin{problem}
    Sea $R$ una relación binaria en $A$, $R$ es de equivalencia sí y solo sí $R=R\circ R \, \land \, R=R^{-1}$.
\end{problem}

\begin{sol}
    $\Rightarrow$ \\
    Se probará que $R=R\circ R$ y $R=R^{-1}$. \\
    Suponga que $R$ es una relación de equivalencia, y suponga que $x=(a,b) \in
    R$, veamos que $(b,b) \in R$ al ser $R$ reflexiva, entonces $(a,b) \in R
    \circ R$ entonces $R \subset R \circ R$, como $R$ es simétrica $(b,a) \in
    R$, así $(a,b) \in R^{-1}$ $\therefore$ \, $R \subset R^{-1}$. Ahora suponga que
    $x = (a,b) \in R\circ R$, entonces $\exists c \in A \, (a,c) \in R \land
    (c,b) \in R$, pero al ser $R$ transitiva $(a,b) \in R$ $\therefore$ \, $ R\circ R
    \subset R$. Finalmente suponga que $x=(a,b) \in R^{-1}$, entonces $(b,a) \in
    R$, pero como $R$ es simétrica, $(a,b)\in R$ así $R^{-1} \subset R$, y $R=R
    \circ R \, \land \, R = R^{-1}$. \\
    $\Leftarrow$ \\
    Suponga ahora que $R=R\circ R$ y $R=R^{-1}$. Se probará que $R$ es de
    equivalencia. \\
    Suponga que $(a,b) \in R$, arbitrario; como $R=R^{-1}$, $(b,a)\in R$ por lo tanto es
    simétrica. Veamos que al ser $R=R\circ R$ $(a,a) \in R \, \land \, (b,b)
    \in R$, y por ser $(a,b)$ arbitrario, $R$ es reflexiva. Finalmente suponga
    que $(a,b) \in R \, \land \, (b,c) \in R$, entonces $(a,c) \in R \circ R$,
    $(a,c)\in R$, así $R$ es transitiva, por lo tanto, de equivalencia.
\end{sol}
\begin{problem}
    Sea $R$ una relación binaria reflexiva y transitiva en $A$. Demuestre
    que $S = R \cap R^{-1}$ es de equivalencia.
\end{problem}
\begin{sol}
    Considere $a\in A$ arbitrario, como $R$ es reflexiva, $(a,a) \in R$,
    $(a,a) \in R^{-1}$ $\,\therefore \,$ $(a,a) \in S$. Suponga que
    $(a,b)\in S$, entonces $(a,b)\in R$, $(a,b) \in R^{-1}$, así $(b,a) \in
    R^{-1} \, \land \, (b,a) \in R$ $\, \therefore \,$ $(b,a) \in S$.
    Finalmente suponga que $(a,b)\in S, \, (b,c) \in S$ como $R$ es
    transitiva, $(a,c)\in R$, como $S$ es simétrica $(c,b), (b,a)\in R$ así,
    $(c,a) \in R$ por lo tanto $(a,c) \in R^{-1}$, $(a,c)\in S$. Así, $S$ es
    una relación de equivalencia.
\end{sol}
\begin{problem}
    Sean $R$ y $S$ relaciones en $A$ y $B$ respectivamente. Se define la
    relación $R \times S$ como el conjunto $\{ \, ((a,b),(c,d)) \in (A\times
    B) \times (A \times B) \, | \, (a,c) \in R \, , \, (b,d) \in S \,\}$. Si
    $R$ y $S$ son de equivalencia, demuestre que $R \times S$ es de
    equivalencia.
\end{problem}
\begin{sol}
    Considere $(a,b)$ arbitrario en $A \times B$, como $R$,$S$, son de
    equivalencia $(a,a) \in R$, $(b,b)\in S$; así $((a,b),(a,b))\in R \times
    S$, $R \times S$ es reflexiva. Considere ahora a $((a,c),(b,d))\in
    R\times S$ arbitrario. Por la definición $(a,b) \in R \, \land \, (c,d)
    \in S$; así $(b,a) \in R$, $(d,c) \in S$, de forma que $((b,d),(a,c))
    \in R \times S$, $R \times S$ es simétrica. Finalmente considere
    $((a,c),(b,d)$, $((b,d), (f,e)) \in R \times S$. Las relaciones
    $(a,b)$, $(b,f) \in R$, así $(a,f) \in R$; y $(c,d)$, $(d,e) \in S$ con
    $(c,e) \in S$. Ésto último nos asegura que $((a,c),(f,e))\in R \times
    S$, es decir, $R \times S$ es transitiva; lo que demuestra que es de
    equivalencia.
\end{sol}
\begin{problem}
    Sea $A$ un conjunto, se define la diagonal de $A$, $\Delta A = \{(a,a)
    \in A \times A | a \in A\}$. Sea $R$ una relación binaria, demuestre que
    $R$ es un preorden sí y solo sí $\Delta A \subset R \, \land \, R =
    R\circ R $.
\end{problem}
\begin{sol}
    $\Rightarrow$ \\
    Suponga que $R$ es un preorden, como $R$ es reflexivo $(a,a)\in R
    \forall a \in A$ así $\Delta A \subset R$. Considere $(a,b) \in R$, como
    $R$ es reflexivo, $(b,b) \in R$, por lo tanto $(a,b) \in R \circ R$. \\
    Ahora considere $(a,b) \in R \circ R$, entonces existe $c \in A$ tal que 
    $(a,c)\in R \land (c,b) \in R$; pero al ser $R$ transitiva $(a,b) \in
    R$, así $R=R\circ R$.\\
    $\Leftarrow$ \\
    Suponga ahora que $\Delta A \subset R \land R = R \circ R$. Trivialmente
    $R$ es reflexiva ya que $(a,a) \in \Delta A \forall a \in A$. Considere
    ahora $(a,b)$, $(b,c) \in R$ por la definición $(a,c) \in R \circ R = R$
    $\therefore$ $R$ es transitiva.
\end{sol}
\begin{remark}
    El siguiente problema no tiene mucho caso según como se planteó en la
    lista, la idea interesante del problema sucede cuando se retira al 1, y
    así lo voy a resolver.
\end{remark}
\begin{problem}
    Defínase $R$ en $A=\mathbb{Z}^{+}\setminus\{1\}$ como $\{(n,m) \in R \, | \, m | n\}$.
    Muestre que $R$ es un orden parcial, que toda cadena tiene cota superior
    y determine el conjunto de elementos maximales. 
\end{problem}
\begin{sol}
    Sea $n \in A$, trivialmente $n | n$, así $(n,n) \in R$. Considere
    ahora $(m,n)$, $(n,p) \in R$, entonces $m=na$, $n=pb$$\Rightarrow$
    $m=pab$, $p | m$, así $(m,p) \in R$. Finalmente suponga que $(m,n) \in R
    \land (n,m) \in R$, entonces $m | n \,\land \, n | m$; lo cual implica
    $n \geq m \, \land \, n \leq m$. así $n=m$. Lo cual prueba que $R$ es un
    orden parcial. 
    Sea $B$ una cadena no vacía de $A$, veamos que $B \subset \mathbb{N}$,
    así $B$ tiene un primer elemento $u$ respecto al orden de los naturales.
    Suponga que existe $v \in B$ tal que $(u,v)\in R$, entonces $v | u$ y $v
    \leq u$, como $u$ era un primer elemento $v=u$. Así, en particular, $u$
    es cota superior de $B$. Como $B$ fue arbitrario, cualquier cadena está
    acotada superiormente. Ahora veamos que el conjunto de elementos
    maximales de $A$ es el conjunto $P=\{p \, | \,$ $p$ es primo $\}$. Sea
    $p \in P$, entonces si $(p,b) \in A$, $b | p$; por la definición de
    primo, $b=p \, \lor \, b=1$. Como $b \in A$, $b =p$, lo cual prueba que
    $p$ es un elemento maximal de $A$. Se puede proceder de la definición de
    primo, recíprocamente, para demostrar que si un elemento es maximal,
    entonces es primo.
    %Por contradicción, suponga que existe una cadena $C$ que
    %carece de cota superior, es decir, $\nexists a \in A , b\prec a \quad \forall
    %b \in C$. En particular, $\forall b \in C \quad \exists c \neq b \in C$ tal que $b
    %\prec c$. Tome un $b_0$ arbitrario pero fijo en $C$, y considere la
    %subcadena $\{c_1, c_2, \ldots, c_{b_0}\}$ tal que $b_0 \prec c_1 \prec
    %\ldots \prec c_{b_0}$ y $c_i \neq c_j$, $i \neq j$. Así como cada $c_i
    %|c_{i-1}$, $c_i < c_{i-1}$, así se construye una sucesión decrecientes de $b_0$ 
    %números positivos menores a $b_0$ lo cual contradice que $C\subset
    %\mathbb{Z}^{+}$, por lo tanto todas las cadenas tienen una cota superior. \\
    %Es fácil ver que el conjunto de elementos maximales en $\mathbb{Z}^{+}$ es el
    %conjunto $\{1\}$ ya que $\forall x \in \mathbb{Z}^{+} \quad 1 | x$.
\end{sol}
\begin{problem}
    Suponga que $R$ es un buen orden en $A$, demuestre que si $A$ no es
    finito $R^{-1}$ no es un buen orden.
\end{problem}
\begin{sol}
    Suponga que $A$ no es finito, entonces para cualquier conjunto finito
    $B_i$ no vacío, existe un conjunto finito $B_{i+1}$ que lo contiene
    propiamente $\forall i \in \mathbb{N}$. $A$ es no vacío, así podemos
    tomar un $x_0$ cualquiera y tomar a $B_0= \{x_0\}$, y a cada
    $B_{i+1}=B_i \cup \{x_i\} \quad x_i\notin B_i$. Veamos que cada $B_i$ es
    una cadena en $A$, y consideremos a $C=\bigcup\limits_{x \in B_i} x
    \quad i \in \mathbb{N}$. Como $C$ es una cadena, podemos ordenarlos en
    una sucesión $\{x_k\}$ tal que $(x_k,x_{k+1}) \in R\, \land \, x_k \neq
    x_{k+1} \forall k \in \mathbb{N}$. Veamos que $(x_{k+1}, x_k)\in R^{-1} \forall k
    \in \mathbb{N}$. Así por el problema \ref{pr:pr11}, $R^{-1}$ no puede
    ser un buen orden.
\end{sol}
\begin{problem}
    Considere a $A$ el conjunto de las sucesiones en $\mathbb{R}$, definimos el
    orden lexicográfico como $R=\{(\{x_k\},\{y_k\}) \, | \, x_k = y_k
    \forall k \, \lor \, x_n < y_n$ si $x_i = y_i \forall i < n  \}$.
    Demuestre que $R$ es un orden total en $A$.
\end{problem}
\begin{sol}
    Considere $\{x_k\}$ arbitrario en $A$. $(\{x_k\},\{x_k\})\in R$. Así,
    $R$ es reflexiva. Considere ahora $(\{x_k\},\{y_k\})\in
    R$, $(\{y_k\},\{z_k\})\in R$.
    Podemos considerar entonces los casos siguientes:
    \begin{itemize}
        \item  $x_k = y_k\forall k \, \land \, y_k = z_k \, \forall k$ \\
            Trivialmente $\{x_k\}=\{z_k\}$.
        \item  $x_k = y_k\forall k \, \land \, y_i 
            = z_i \, \forall i < n $ si $x_n<y_n$\\
            Como $\{x_k\}=\{y_k\}$. $x_i < z_i \, \forall \, i < n$ si
            $x_n<z_k$.
        \item $x_i = y_i \forall i<n$ si $x_n < y_n \, \land \, y_k = z_k \,
            \forall k$. \\
            Como $\{y_k\} = \{z_k\}$, se tiene $x_i = z_i \forall i<n$ si
            $x_n < z_n$.
        \item $x_k = y_k \forall k<n$ si $x_n < y_n \, \land \, y_i = z_i
            \forall i<n$ si $y_n < z_n$ \\
            Como el orden en $\mathbb{R}$ es ya un orden total, por
            transitividad. $x_k=z_k \forall k<n$ si $x_n<z_n$.
    \end{itemize}
    En cualquiera de los casos concluímos que $(\{x_k\},\{z_k\})\in R$. Así
    $R$ es transitiva.
    Suponga ahora que $(\{x_k\},\{y_k\}) \in R$ y que $(\{y_k\},\{x_k\}) \in
    R$. 
    En el primer caso de la disyunción $\{x_k\} = \{y_l\}$, no hay nada que
    hacer. En el segundo caso, $x_k=y_k \forall k<n$ si $x_n<y_n$, 
    $y_k=x_k \forall k<n$ si $y_n<x_n$. En tal caso no existe $n$ cual $x_n
    \neq y_n$, entonces $x_n =y_n \, \forall n $. Así $R$ es un orden parcial.
    Demostremos ahora que es una cadena. \\
    Sean $x=\{x_k\}$, $y=\{y_k\}$ sucesiones arbitrarias, en el caso que sean
    iguales, trivialmente $(x,y)\in R$. Si son distintas, existe un primer
    $k_0$ (dado que cualquier subconjunto de los naturales tiene un primer
    elemento) tal que $x_{k_0}\neq y_{k_0} \, \land \, x_i = y_i \quad
    \forall i < k_0$. En dado caso $(x,y)\in R$ ó $(y,x)\in R$.


\end{sol}
\begin{problem}
    Sea $A$ un conjunto finito, demuestre que todo orden total es un buen
    orden.
\end{problem}
\begin{sol}
    Sea $R$ un orden total en $A$, y $B$ una cadena arbitraria no vacía. Al
    ser $A$ finito, $B$ es finito, se demostrará que $B$ tiene primer
    elemento. Suponga que $B$ tiene $n$ elementos y que no tiene un primero, es decir, para cualquier $a \in B \quad
    \exists b, c \neq a \in B \quad , a \prec b \land c \prec a$. Considere
    un $c_0 \in B$ arbitrario, se puede entonces construir una secuencia
    $\{c_0, c_1, \ldots, c_n \}$ de forma inductiva ya que $B$ es no vacío y
    $B$ no tiene un primer elemento, con la condición de que cada $c_i \prec
    c_{i-1}$, $c_i \neq c_{i-1}$ $i=\{0,1,\ldots,n\}$. Como observación ésta
    secuencia es un subconjunto de $B$. Veamos que por transitividad cada
    $c_i \prec c_j$ si $j>i$. De igual forma, todos son distintos, pero esto
    contradiría que $B$ tiene $n$ elementos ya que la secuencia tiene $n+1$.
    Así $B$ tiene primer elemento. Como fue arbitrario $R$ es un buen orden.
\end{sol}
\begin{problem}
    Sea $(A,R)$ un conjunto bien ordenado. Demuestre que no existe una
    sucesión $\{x_n\}$ tal que $x_{n+1} \prec x_n$ $\, \land \, x_{n+1} \neq
    x_n \quad \forall n \in
    \mathbb{N}$
    \label{pr:pr11}
\end{problem}
\begin{sol}
    Procediendo por contradicción, suponga que dicha sucesión $\{x_k\}$
    existe. Por la forma en que está definida, el conjunto $B =\{x_k \forall
    k \in \mathbb{N}\}$ es una cadena en $A$. Así $B$ tiene un primer
    elemento. Existe entonces $i_0 \in \mathbb{N}$ tal que $x_k \prec
    x_{i_0} \forall k \in \mathbb{N}$, se llega aquí a una contradicción
    ya que $x_{i_0+1} \prec x_{i_0} \, \land \, x_{i_0 +1} \neq x_{i_0}$. 
    Así $R$ no sería un buen orden, por lo tanto dicha sucesión no puede
    existir.
\end{sol}
